%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{10}{1}[Combinaisons linéaires]
On note $e_1=\left( \begin{array}{c} 1\\-1\\2 \end{array}\right)$ et $e_2=\left( \begin{array}{c} 1\\1\\-1\end{array}\right)$. Montrer que $\left( \begin{array}{c} 3\\1\\0 \end{array}\right), \left( \begin{array}{c} -1\\-3\\4 \end{array}\right), \left( \begin{array}{c} 1\\-5\\8 \end{array}\right)$ sont des combinaisons linéaires de $e_1$ et $e_2$. Déterminer $\Vect(e_1,e_2)$.
\end{exoApp}

\begin{correction}
Cherchons $x$ et $y$ deux réels tels que $u=\left(\begin{array}{c}3\\1\\0\end{array}\right) = x e_1+y e_2$. Ainsi
$$\left(\begin{array}{c}3\\1\\0\end{array}\right) = x\left( \begin{array}{c} 1\\-1\\2 \end{array}\right)+y\left( \begin{array}{c} 1\\1\\-1\end{array}\right)=\left( \begin{array}{c} x+y\\-x+y\\2x-y\end{array}\right)$$
Après résolution, on obtient $x=1$ et $y=2$. Ainsi, $u=e_1+2e_2$ est bien combinaison linéaire de $e_1$ et $e_2$.\\
De la même manière, on obtient $v=\left( \begin{array}{c} -1\\-3\\4 \end{array}\right)=e_1-2e_2$ et $w=\left( \begin{array}{c} 1\\-5\\8 \end{array}\right)=3e_1-2e_2$ qui sont donc bien des combinaisons linéaires de $e_1$ et $e_2$.\\
Enfin, par définition, $\Vect(e_1,e_2)=\left\{ xe_1+ye_2,~(x,y)\in \R^2 \right\} = \left \{ \left(\begin{array}{c}x+y\\-x+y\\2x-y\end{array}\right),~(x,y)\in \R^2 \right \}$.
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
